# Церковнославянский богослужебный корпус

**Сайт проекта:**

[Репозиторий веб-приложения проекта](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/csl-corpus-web)

## О проекте

Церковнославянский богослужебный корпус – проект студентов НИУ ВШЭ под руководством игумена Пантелеимона (Королева), настоятеля Данилова монастыря г. Переславль-Залесский. 

**Цель проекта** – cоздать онлайн-инструмент для поиска совпадающих и похожих фрагментов в разных текстах. Он позволит: 
* находить в богослужебных текстах отсылки и цитаты
* устанавливать их источники
* выделять формульные конструкции

Участники:
* Ксения Костомарова (бакалавриат "Филология", выпуск 2022)
* Дарья Балуева (магистратура "Цифровые методы в гуманитарных науках", выпуск 2022)
* Дмитрий Крылов (магистратура "Цифровые методы в гуманитарных науках", выпуск 2022)
* Екатерина Немкович (магистратура "Цифровые методы в гуманитарных науках", выпуск 2022)
* Ирина Кунгурцева (программа профессиональной переподготовки “Компьютерная лингвистика”, выпуск 2021)

Работа над проектом началась в ноябре 2020 года в рамках проектного семинара магистратуры [“Цифровые методы в гуманитарных науках”](https://www.hse.ru/ma/dh/). Консультативную и организационную поддержку проекту оказывали Даниил Андреевич Скоринкин и Анастасия Александровна Бонч-Осмоловская.

---
## Тексты
Елизаветинская Библия 1751 в формате .sqlite3  (источник: [сайт приложения MyBible](https://www.ph4.ru/b4_1.php?l=cu#google_vignette)) и богослужебные тексты (источник: портал [Азбука.ру](https://azbyka.ru/), тексты скачаны в формате .epub и конвертированы в .md при помощи [скрипта на Bash Shell Script](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/blob/main/scripts/texts_downloading/get-and-parse.sh)).

Все скачанные тексты в [папке original](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/tree/main/texts/original).
Полный список источников [здесь](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/blob/main/scripts/texts_downloading/sources_list.txt).

Разметка:
Заголовки первого уровня размечены знаком #, заголовки более низкого уровня уже ##, ### и т.п., киноварь выделена <в треугольные скобки>. В части файлов разметка проверена вручную на корректную вложенность заголовков.

[Вспомогательные скрипты для проверки разметки](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/tree/main/scripts/markup_clean)

Уже добавлены на сайт:
* Библия
* [Октоих (разметка проверена)](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/blob/main/texts/clean/06_oktoih_clean.md)
* [Цветная Триодь (разметка проверена)](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/blob/main/texts/clean/08_triod_tsvetnaya.md)
* [Постная Триодь (разметка проверена)](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/blob/main/texts/clean/07_triod_postnaya_clean.md)

Проверенные тексты в [папке clean](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/tree/main/texts/clean).

Скачаны и конвертированы, но не добавлены (разметка не проверена):
* Часослов 
* Требник
* Требник монашеский
* Минеи «зеленые»
---
## База данных
База данных проекта основана на реляционной модели и разработана на **SQLite3**. Они состоит из основных таблиц, в которых хранятся тексты и отношения между ними, и нескольких вспомогательных. В таблице textblock отражены отношения вложенности между частями корпуса, книгами и главами. В paragraph хранится их содержимое в виде полных абзацев, а в hymn — в виде гимнов (фрагментов, разделенных киноварными вставками). Таблица similarities включает отношения сходства пар гимнов, типы которых можно найти в similarity_type. Style и language являются вспомогательными таблицами, которые отражают информацию о формальных характеристиках текстов. 

[База данных и скрипты для ее пополнения](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/tree/main/database)

---
## Алгоритмы
### Поиск похожих гимнов
* Полных дубликатов
* Дубликатов без учета пунктуации и регистра
* Гимнов, похожих по смыслу
#### Алгоритм поиска похожих по смыслу гимнов:
Проходим циклом по списку всех гимнов корпуса: берем каждый гимн, сравниваем с ним все остальные гимны и ищем похожие на него по смыслу. Сходство по смыслу – косинусная близость между векторами, полученными с помощью **fastText**.  
**Характеристики модели:** unsupervised, skipgram, 100-мерные векторы, ширина контекстного окна – 5, длина n-грамм 3–6.
Получившуюся группу – гимн и похожие на него гимны, мы называем кластером, хотя это не кластеризация в строгом смысле. 
Гимны, которые уже попали в кластер к первому гимну, больше ни с чем в корпусе не сравниваются, в дальнейших сравнениях не участвуют. 
Минусы алгоритма в том, что кластеризация оказывается зависимой от порядка, а сходство гимнов внутри получившегося "кластера" не проверяется.
Кроме того, в корпусе очень много дубликатов и строк, отличающихся несколькими символами. Чтобы такие дубликаты не забивали выдачу гимнов, похожих по смыслу, перед запуском основного алгоритма кластеризации мы делаем несколько этапов очистки от дублей:
1. Убираем полные дубликаты (в итоге, например, если одна фраза повторялась в корпусе 50 раз, мы оставляем только первое ее вхождение)
2. Убираем строки на расстоянии Левенштейна 1-2
3. Убираем строки на расстоянии Левенштейна 3-4

[Код и материалы для поиска похожих гимнов (в том числе текст для обучения и обученная модель)](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/tree/main/scripts/similarities)

---
### Выделение n-грамм
#### Задачи:
* Конкорданс всех словоупотреблений
* Конкорданс n-грамм
#### Назначение алгоритма:
* Поиск гимнов, в которых встретились совпадающие n-граммы, с учетом количества совпадений и позиций n-грамм в строках.Ранжирование результатов: отбрасываются полные дубли, учитывается количество совпавших n-грамм, количество совпавших стартовых и конечных позиций, максимальное N среди совпавших n-грамм
* Получение списка частотных n-грамм всего корпуса
* Обнаружение частотных формульных конструкций

**Технологии:** nltk (модуль ngrams из nltk.util)

[Код и материалы для выделения n-грамм](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/tree/main/scripts/ngrams)

---
### Лемматизация
Мы используем разработанный нами правиловый лемматизатор на основе словаря А.Е. Полякова, точность определения словоформы которого составляет более 99% без учета омонимии. 

[Код и словарь для лемматизатора](https://gitlab.com/dh_csl_corpus/dh-csl-corpus/-/tree/main/scripts/lemmatization)

---

Почта для связи по любым вопросам: dh.csl.corpus@gmail.com 
